---
title: Билет №10
description: 
published: true
date: 2024-02-12T16:36:30.467Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-11T21:50:46.730Z
---

# Билет №10
#### Теорема о производной сложной функции. Производная обратной функции. Производная показательной, логарифмической, степенной и обр.триг. функций. 

## Теорема о производной сложной функции

***Формулировка***

Если $g(x)$ дифференцируема в точке $x_0$ и функция $f(y)$ дифференцируема в точке $y_0 = g(x_0)$, то $f(g(x))$ дифференцируема в точке $x_0$ и $(f(g(x)))' \vert_{x = x_0} = f'(g(x_0)) \cdot g'(x_0)$

***Доказательство***
$$
g(x) = g(x_0) + g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0) \\
f(y) = f(y_0) + f'(y_0) (y - y_0) + \bar{o}(y - y_0)
$$

$
f(g(x)) = f(g(x_0)) + f'(g(x_0)) (g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0)) + \bar{o}(g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0))
$

$
f(g(x)) = f(g(x_0)) + f'(g(x_0)) g'(x_0) (x - x_0) + f'(g(x_0)) \cdot \bar{o}(x - x_0) + \bar{o}(g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0)) =
$

$
= f(g(x_0)) + f'(g(x_0)) g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0)  + (x - x_0) \bar{o}(g'(x_0) + \bar{o}(1))
$

$
= f(g(x_0)) + f'(g(x_0)) g'(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0) \implies
$

$
\implies (f(g(x)))' \vert_{x = x_0} = f'(g(x_0)) \cdot g'(x_0)
$

## Производная обратной функции

***Формулировка***

Если $f(x)$ непрерывна и обратима на $[a; b]$, $x_0 \in (a; b), \exists f'(x_0) \ne 0$, тогда
$\exists (f^{-1}(y))'|_{y = f(x_0) = y_0} = \frac{1}{f'(x_0)}$

***Доказательство***

$| \text{замена } y = f(x) \vert$

$\underset{y \to y_0}{\lim} \frac{f'(y) - f'(y_0)}{y - y_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f^{-1}(f(x)) - f^{-1}(f(x_0))}{f(x) - f(x_0)}
        = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{x - x_0}{f(x) - f(x_0)} = \frac{1}{f'(x_0)}
$

## Производная показательной функции

$(a^x)' = a^x \ln a$

***Доказательство***
$\underset{x \to x_0}{\lim} \frac{a^x - a^{x_0}}{x - x_0} = a^{x_0} \cdot \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{a^{x - x_0} - 1}{x - x_0} = a^{x_0} \cdot \underset{t \to 0}{\lim} \frac{a^{t} - 1}{t} =$
$= a^{x_0} \cdot \underset{t \to 0}{\lim} \frac{e^{t \ln a} - 1}{t} =
a^{x_0} \cdot \underset{s \to 0}{\lim} \frac{e^{s} - 1}{s} \cdot \ln a = a^{x_0} \cdot \ln a$

## Производная логарифмической функции
#### Нахождение через производную обратной функции

$f(x) = e^x, f'(x) = e^x, f^{-1}(y) = \ln y$

${(f^{-1}(y))'|_{y = y_0} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))} = \frac{1}{e^{f^{-1}(y_0)}} = \frac{1}{e^{\ln y_0}} = \frac{1}{y_0}}$

## Производная степенной функции

$y = x^\alpha, \alpha \in \R, D_f = (0; +\infty)$
${y = e^{\alpha \ln x} \implies y' = e^{\alpha \ln x} (\alpha \ln x)' = e^{\alpha \ln x} \cdot \frac{\alpha}{x} = \alpha x^{\alpha - 1}}$

## Производная обратной тригонометрической функции
$y = \sin x$ непрерывна и возрастает на $D_f = [-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2}] \implies$
$\implies \exists \arcsin := \sin^{-1}: y = \arcsin x$ непрерывна и возрастает на $E_f = [-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2}]$, область значений - $D_f = [-1; 1]$

Аналогично

$\bullet$ $y = \arccos x$ непрерывна и убывает на $E_f = [0; \pi]$, область значений - $D_f = [-1; 1]$
$\bullet$ $y = \arctg x$ непрерывна и возрастает на $E_f = (-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2})$, область значений - $D_f = \R$
$\bullet$ $y = \arcctg x$ непрерывна и убывает на $E_f = (0; \pi)$, область значений - $D_f = \R$

***Формулы***

$$
\arcsin'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\
\arccos'(x) = - \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \\
\arctg'(x) = \frac{1}{1 + x^2} \\
\arcctg'(x) = -\frac{1}{1 + x^2}
$$

***Доказательство***

* arcsin
	$\forall{x \in (-1; 1)}\ f'(x) = \frac{1}{g'(x)}$, где $g(y) = \sin(y)$
	Тогда $f'(x) = \frac{1}{\cos(y)} = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))} = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$
  
* arccos
	$\forall{x \in (-1; 1)}\ f'(x) = \frac{1}{g'(x)}$, где $g(y) = \cos(y)$
	Тогда $f'(x) = - \frac{1}{\sin(y)} = - \frac{1}{\sin(\arccos(x))} = - \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$
  
* arctg
	$\forall{x}\ f'(x) = \frac{1}{g'(x)}$, где $g(y) = \tg(y)$
	Тогда ${f'(x) = \frac{1}{\tg'(y)} = \cos^2(y) = \cos^2(arctg(x)) = \frac{1}{1 + x^2}}$
  
* arcctg
	$\forall{x}\ f'(x) = \frac{1}{g'(x)}$, где $g(y) = \ctg(y)$
	Тогда ${f'(x) = \frac{1}{\ctg'(y)} = - \sin^2(y)= - \sin^2(arcctg(x)) = - \frac{1}{1 + x^2}}$
	