---
title: Билет №14
description: 
published: true
date: 2024-02-12T21:54:41.538Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-12T21:54:41.538Z
---

# Билет №14
#### Теоремы о монотонности функции. Достаточное условие экстремума. Выпуклость функции. Теорема о выпуклости функции. 

## Теоремы о монотонности функции

***Формулировка***

`не совсем понял о чем тут идет речь, нужно лекцию посмотреть`

## Достаточное условие экстремума

***Формулировка***

Если $\exists \delta > 0:$ $(\forall x \in (x_0 - \delta; x_0): f'(x) \ge 0) \, \wedge$
$\wedge \, (\forall x \in (x_0; x_0 + \delta): f'(x) \le 0) \, \wedge$
$\wedge f(x)$ непрерывна в точке $x_0$, то $x_0$ - точка локального максимума (нестрогого)

`скопировал с конспекта, но мне это кажется странным`

## Выпуклость функции

Функция называется выпуклой вверх на отрезке $[a; b]$, если $\forall x_1 < x_2 \in [a; b]$ верно:

$\bullet$ график функции $y=f(x)$ лежит выше хорды, соединяющей точки $(x_1; f(x_1))$ и $(x_2; f(x_2))$, т.е.

$\bullet\ l(x) = \frac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1} x + \frac{x_2 f(x_1) - x_1 f(x_2)}{x_2 - x_1}$ - уравнение хорды $l$

$\bullet\ \forall x \in [x_1; x_2]: f(x) \ge l(x)$ - нестрогая выпуклость

$\bullet\ \forall x \in (x_1; x_2): f(x) > l(x)$ - строгая выпуклость

В определении функции, выпуклой вниз, знаки неравенств $f(x) \ge l(x)$ и $f(x) > l(x)$ меняются на противоположные.

## Теорема о выпуклости функции

***Формулировка***

Если $ f(x) $ непрерывна на $[a; b]$ и на $(a; b) \exists \, f''(x)$, то
$\bullet\ \forall x \in (a; b): f''(x) \ge 0 \implies f(x)$ выпукла вниз
$\bullet\ \forall x \in (a; b): f''(x) \le 0 \implies f(x)$ выпукла вверх

***Доказательство***

Докажем выпуклость вниз, выпуклость вверх доказывается аналогично
Пусть $x_1 < x_2 \in [a; b]$, тогда для доказательства по определению необходимо доказать верность неравенства:
$\forall x \in (x_1; x_2): l(x) - f(x) \ge 0$, где
$l(x) = \frac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1} x + \frac{x_2 f(x_1) - x_1 f(x_2)}{x_2 - x_1}$ - уравнение хорды
$l(x) - f(x) = \frac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1} x + \frac{x_2 f(x_1) - x_1 f(x_2)}{x_2 - x_1} - f(x) \frac{x_2 - x + x - x_1}{x_2 - x_1} =$
$= \frac{f(x_1) (x_2 - x) + f(x_2) (x - x_1)}{x_2 - x_1} - \frac{f(x) (x_2 - x) + f(x) (x - x_1)}{x_2 - x_1} =$
$= \frac{f(x_1) (x_2 - x) + f(x_2) (x - x_1) - f(x) (x_2 - x) - f(x) (x - x_1)}{x_2 - x_1} =$
$= \frac{(f(x_1) - f(x)) (x_2 - x) + (f(x_2) - f(x)) (x - x_1)}{x_2 - x_1} =$
$= \frac{(f(x_2) - f(x)) (x - x_1) - (f(x_1) - f(x)) (x_2 - x)}{x_2 - x_1} =$, т.к. для функции $f$ на $(x_1; x)$ и $(x; x_2)$ выполняется т. Лагранжа, $\xi \in (x; x_2), \eta \in (x_1; x)$
$= \frac{f'(\xi) (x_2 - x) (x - x_1) - f'(\eta) (x - x_1) (x_2 - x)}{x_2 - x_1} =$
$= \frac{(x - x_1) (x_2 - x) (f'(\xi) - f'(\eta))}{x_2 - x_1} =$, т.к. для функции $f'$ на $(\eta; \xi)$ выполняется т. Лагранжа
$= \frac{(x - x_1) (x_2 - x) f''(\zeta) (\xi - \eta)}{x_2 - x_1} \ge 0, \zeta \in (\eta; \xi) \subset (a; b)$