---
title: Билет №15
description: 
published: true
date: 2024-02-28T09:24:25.411Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-12T22:03:05.193Z
---

# Билет №15
#### Правило Лопиталя. Сравнение скоростей роста стандартных функций (логарифмической, степенной, показательной)

## Правило Лопиталя для неопределенности 0/0

***Формулировка***

Если есть функуции $f(x)$ и $g(x)$, такие что (формулировка для $x \to a-$):
$\bullet\ \exists \delta_1 > 0: f$ и $g$ дифференцируемы на $(a - \delta_1; a)$
$\bullet\ \exists \underset{x \to a-}{\lim} f(x) = \underset{x \to a-}{\lim} g(x) = 0$
$\bullet\ \forall x \in (a - \delta_1; a): g'(x) \ne 0$
${\bullet\ \exists \underset{x \to a-}{\lim} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A \in \bar{\R}}$

Тогда: ${\exists \underset{x \to a-}{\lim} \frac{f(x)}{g(x)} = A \in \bar{\R}}$

***Доказательство***

I. $x \to a-$ 

1. БОО рассмотрим случай, когда $A \in \R$. Иначе рассмотрим предел частного ${\frac{g(x)}{f(x)}}$
2. Доопределим $f(x)$ и $g(x)$ в точке $a$ $f(a) = g(a) = 0$, чтобы функции были непрерывны в точке $a$.
	Это не влияет на искомый предел по определению предела функции при $x \to a$
	Тогда $\forall x \in (a - \delta_1; a)$ на $[x; a]$ выполнено условие т. Коши
  Пусть $F(x) = \frac{f'(x)}{g'(x)}$
	Тогда по т. Коши $\exists \xi \in (x; a): \frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = F(\xi)$
	$\xi$ зависит от $x$ по построению $\implies \xi(x) \underset{x \to a-}{\to}  a$
	Тогда $\frac{f'(\xi(x))}{g'(\xi(x))} = F(\xi(x)) \underset{x \to a-}{\to} A$ по теореме о пределе сложной функции $F(\xi(x))$

II. $x \to a$ (аналогично)

III. $x \to a+$ (аналогично)

IV. $x \to +\infty$

1. БОО рассмотрим случай, когда $A \in \R$. Иначе рассмотрим предел частного $\frac{f(x)}{g(x)}$
	$\underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{f'(x)}{g'(x)} \underset{x = \frac{1}{t}}{=} \underset{t \to 0+}{\lim} \frac{f'\left(\frac{1}{t}\right)}{g'\left(\frac{1}{t}\right)} = A$
2. Рассмотрим функции:
	$a(t) = f(\frac{1}{t})$
	$b(t) = g(\frac{1}{t})$
	Тогда:
	$a'(t) = f'\left(\frac{1}{t}\right) \left( -\frac{1}{t^2} \right)$
	$b'(t) = g'\left(\frac{1}{t}\right) \left( -\frac{1}{t^2} \right)$
	$\frac{f'\left(\frac{1}{t}\right)}{g'\left(\frac{1}{t}\right)} = \frac{a'(t)}{b'(t)} \implies \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{f'(x)}{g'(x)} = \underset{t \to 0+}{\lim} \frac{a'(t)}{b'(t)} = A$
	По построению $a(t)$ и $b(t)$ - композиция дифференцируемых функций, также для них выполнены пункты 2, 3, 4 теоремы, тогда
	$\underset{t \to 0+}{\lim} \frac{a(t)}{b(t)} = \underset{t \to 0+}{\lim} \frac{a'(t)}{b'(t)} = A \implies \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{f(x)}{g(x)} = A$
  
## Правило Лопиталя для неопределенности ${\frac{\infty}{\infty}}$

Докажем теорему для случая, когда рассматривается левосторонний предел при $ a \in \Rset $, т.е. предел

$\lim_{x \to a-} \frac{f(x)}{g(x)}$ для $a \in \R$ и функций $f(x)$ и $g(x)$, таких что:

$\bullet$ $\exists \delta_1 > 0: f$ и $g$ дифференцируемы на $(a - \delta_1; a)$
$\bullet$ $\exists \lim_{x \to a-} f(x) = \lim_{x \to a-} g(x) = \infty$
$\bullet$ $\forall x \in (a - \delta_1; a): g'(x) \ne 0$
$\bullet$ $\exists \lim_{x \to a-} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A \in \overline{\R}$

***Доказательство (на 10-ку)***

1. БОО рассмотрим случай, когда $A \in \R$. Иначе рассмотрим предел частного $\frac{f(x)}{g(x)}$
2. По определению предела:
	$\forall \epsilon_1 > 0 \, \exists \delta_2 > 0 \, \forall x \in (a - \delta_2; a): \left| \frac{f'(x)}{g'(x)} - A \right| < \epsilon_1$
	Рассмотрим такие $\epsilon_1$, что $ \epsilon_1 < \frac{1}{2}$
	Зафиксируем $x_0 \in (a - \min \{ \delta_1; \delta_2 \}; a)$
	Т.к. $f(x) \underset{x \to a-}{\to} \infty$, то
	$\exists \delta_3 > 0 \, \forall x \in (a - \delta_3; a): | f(x) | \ge \frac{ |f(x_0)| }{\epsilon_1}$
	То есть 
  $\exists \delta_3 > 0 \, \forall x \in (a - \delta_3; a): \, \epsilon_1 \ge \left| \frac{f(x_0)}{f(x)} \right|$

	Аналогично $\exists \delta_4: \forall x \in (a - \delta_4; a): \epsilon_1 \ge \left| \frac{g(x_0)}{g(x)} \right|$

	Обозначим $x_0 = a - \min \{ \delta_1; \delta_2; \delta_3; \delta_4 \} \text{ и рассмотрим } x \in (x_0; a)$
	Тогда на $[x_0; x]$ выполнены условия теоремы Коши для фунций $f$ и $g \implies$
	$\implies \left| \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} - A \right| = \left| \frac{f'(\xi(x))}{g'(\xi(x))} - A \right| < \epsilon_1$
	, т.к. $\xi(x) \in (x_0; x) \subset (a - \delta_2; a)$
3.
	$\left| \frac{f(x)}{g(x)} - A \right| \le \left| \frac{f(x)}{g(x)} - \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} \right| + \left| \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} - A \right| <$
	$< \left| \frac{f(x)}{g(x)} - \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} \right| + \epsilon_1 = \left| \frac{f(x) - f(x_0)}{g(x) - g(x_0)} \right| \left| \frac{1 - \frac{g(x_0)}{g(x)}}{1 - \frac{f(x_0)}{f(x)}} - 1 \right| + \epsilon_1 <$
	$< (|A| + \epsilon_1) \left| \frac{1 - \frac{g(x_0)}{g(x)}}{1 - \frac{f(x_0)}{f(x)}} - 1 \right| + \epsilon_1 = (|A| + \epsilon_1) \left| \frac{\frac{f(x_0)}{f(x)} - \frac{g(x_0)}{g(x)}}{1 - \frac{f(x_0)}{f(x)}} \right| + \epsilon_1 \le$
	$\le (|A| + \epsilon_1) \frac{ \left| \frac{f(x_0)}{f(x)} \right| + \left| \frac{g(x_0)}{g(x)} \right| }{1 - \left| \frac{f(x_0)}{f(x)} \right| } + \epsilon_1 \le$
	$\le (|A| + \epsilon_1) \frac{2 \epsilon_1}{1 - \epsilon_1 } + \epsilon_1 
        < \left(|A| + \frac{1}{2}\right) \frac{2 \epsilon_1}{1 - \frac{1}{2}} + \epsilon_1 = \epsilon_1 (3 + 4 |A|)$
4. Тогда:
	$\forall \epsilon > 0$ построим $\epsilon_1 = \min \{ \frac{\epsilon}{3 + 4 |A| }, \frac{1}{2} \}$, по $\epsilon_1$ построим $\delta_1, \delta_2, \delta_3, \delta_4$
	Положим
	$\delta := \min \{ \delta_1; \delta_2; \delta_3; \delta_4 \}$, тогда
	$\left| \frac{f(x)}{g(x)} - A \right| < \epsilon_1 (3 + 4 |A| ) = \epsilon$

## Сравнение скоростей роста стандартных функций

1.Пусть $\alpha > 0, \beta > 0$
	$\underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{\ln x}{x^{\alpha}} = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{\frac{1}{x}}{\alpha x^{\alpha - 1}} = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{1}{\alpha x^\alpha} = 0 \implies$
	$\implies \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{\ln^\alpha x}{x^\beta} = \underset{x \to +\infty}{\lim} \left( \frac{\ln x}{x^\frac{\beta}{\alpha}} \right)^\alpha = 0$, т.к. $x^\alpha$ непрерывна на всей области определения
2. Пусть $\alpha > 0, a > 1$
	$\underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{x}{a^x} = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{1}{a^x \ln a} = 0 \implies$
	$\implies \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{x^\alpha}{a^x} = \underset{x \to +\infty}{\lim} \left(\frac{x}{(\sqrt[\alpha]{a})^x}\right)^\alpha = 0$