---
title: Билет №16
description: 
published: true
date: 2024-03-02T10:04:35.880Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-12T22:21:47.125Z
---

# Билет №16
#### Многочлен Тейлора и его свойства. Формула Тейлора с остаточным членом в форме Пеано. Единственность представления функции в виде многочлена и б.м.*(x-x_0)^n.

## Многочлен Тейлора

Пусть дана функция $f$, дифференцируемая $n$ раз в точке $x_0$, тогда в точке $x_0$ многочленом Тейлора называется многочлен:
$$T_n(x) = \sum_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k$$

## Свойство многочлена Тейлора

***Формулировка***

$\forall k \in \mathbb{N}: (0 \le k \le n \implies T^{(k)}_n(x_0) = f^{(k)}(x_0) )$

***Доказательство***

$T_n^{(m)}(x) = \left( \sum_{k = 0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} =$
$= \left( \sum_{k = 0}^{m - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} + \left( \frac{f^{(m)}(x_0)}{m!} (x - x_0)^m \right)^{(m)} + \left( \sum_{k = m + 1}^{n - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} =$
$= \left( \sum_{k = 0}^{m - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} + \left( \frac{f^{(m)}(x_0)}{m!} m! (x - x_0)^0 \right) + \left( \sum_{k = m + 1}^{n - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} =$
$= \left( \sum_{k = 0}^{m - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} + \left( f^{(m)}(x_0) \right) + \left( \sum_{k = m + 1}^{n - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k \right)^{(m)} \implies$
$\implies T_n^{(m)}(x_0) = \left( \sum_{k = 0}^{m - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} 0 \right) + \left( f^{(m)}(x_0) \right) + \left( \sum_{k = m + 1}^{n - 1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} 0 \right) = f^{(m)}(x_0)$

## Формула Тейлора с остаточным членом в форме Пеано

***Формулировка***

Если $\exists f^{(n)}(x_0)$, т.е. существует $n$-ая производная в точке $x_0$
(следовательно, функция $n - 1$ раз дифференцируема в некоторой окрестности точки $x_0$), то $R_n(x) = f(x) - T_n(x) = \bar{o}((x - x_0)^n)$

***Доказательство***
1. По правилу Лопиталя:
	$\lim_{x \to x_0} \frac{R_n(x)}{(x - x_0)^n} =$
	$\lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - T_n(x)}{(x - x_0)^n} =$
	$\lim_{x \to x_0} \frac{f'(x) - T_n'(x)}{n (x - x_0)^{n - 1}} =$
	$= \lim_{x \to x_0} \frac{f''(x) - T_n''(x)}{n (n - 1) (x - x_0)^{n - 2}}$
	$=$ ...
	${= \lim_{x \to x_0} \frac{f^{(n - 1)}(x) - T_n^{(n - 1)}(x)}{n! (x - x_0)}}$

	Для полученного выражения нельзя применить правило Лопиталя, т.к. $f^{(n - 1)}$
	может быть не дифференцируема в некоторой окрестности точки $x_0$
	из условия следует, только то, что $f^{(n - 1)}$ дифференцируема в точке $x_0$)}

2. Для $f^{(n - 1)} - T_n^{(n - 1)}$ существует производная в точке $x_0 \implies$
	$f^{(n - 1)}(x) = f^{(n - 1)}(x_0) + f^{(n)}(x_0) (x - x_0) + \bar{o}(x - x_0)$
	$T_n^{(n - 1)}(x) = T_n^{(n - 1)}(x_0) + T_n^{(n)}(x_0) (x - x_0) + \overline{o}(x - x_0)$
	$f^{(n - 1)}(x_0) = T_n^{(n - 1)}(x_0) \wedge f^{(n)}(x_0) = T_n^{(n)}(x_0) \implies$
	$\implies f^{(n - 1)}(x) - T_n^{(n - 1)}(x) = \bar{o}(x - x_0) - \bar{o}(x - x_0) = \bar{o}(x - x_0) \implies$
	$\implies \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x) - T_n(x)}{(x - x_0)^n} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\bar{o}(x - x_0)}{n! (x - x_0)} = 0$

## Единственность представления функции в виде многочлена и б.м.*(x-x_0)^n

***Формулировка***

Если функция $f(x)$ $n$ раз дифференцируема в точке $x_0$ и
$f(x) = P_n(x) + \bar{o}((x - x_0)^n)$ при $x \to x_0$ то $P_n(x) = T_n(x)$.
($P_n(x)$ - многочлен от $x, \deg P_n(x) \le n$)

***Доказательство***

1. Функция $f(x)$ $n$ раз дифференцируема в точке $x_0$} 
	$\implies f(x) = T_n(x) + \bar{o}((x - x_0)^n)$
2. $P_n(x) - T_n(x) = \bar{o}((x - x_0)^n)$
	$\sum_{k = 0}^{n} \left( a_k - \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} \right) (x - x_0)^k = \bar{o}((x - x_0)^n)$
	Перейдём к пределу: 
	$\implies a_0 - \frac{f(x_0)}{0!} = 0$
	$\implies a_0 = \frac{f(x_0)}{0!}$
	Разделим на $x - x_0$ и снова перейдём к пределу и снова перейдём к пределу
	$\implies a_1 = \frac{f'(x_0)}{1!}$
	Повторив это ещё $n - 1$ раз, получим, что ${\forall k: a_k = \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}}$