---
title: Билет №19
description: 
published: true
date: 2024-02-20T14:50:11.523Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-17T14:23:50.450Z
---

# Билет №19
#### Формула подстановки и формула замены переменной в неопределенном интеграле + теорема, на которой они основаны. Формула интегрирования по частям.

## Теорема об интеграле сложной функции

***Формулировка***

Если $F(x)$ - первообразная $f(x)$ на $(a;b)$ и $\phi(t)$ дифференцируема на $(c;d)$, $\phi((c;d)) \in (a;b)$, то
$\int f(\phi(t)) \cdot \phi'(t) dt = F(\phi(t)) + C, C \in \R$

***Доказательство***

Проверим, что $F(\phi(t))$ - первообразная для $\phi'(t) \cdot f(\phi(t))$.
$(F(\phi(t)))'_t = F'(\phi(t)) \cdot \phi'(t) = f(\phi(t)) \cdot \phi'(t)$

## Формула подстановки в неопределенном интеграле

***Формула***

$\int f(\phi(t)) \cdot \phi'(t)\ dt = \int f(x)\ dx|_{x = \phi(x)}$
$f(x)|_{x = x_0} = f(x_0)$

***Доказательство***

$\int f(\phi(t)) \cdot \phi'(t)\ dt = \int f(\phi(t))\ d\phi(t)$ - занесение под знак дифференцирования

## Формула замены переменной в неопределенном интеграле

$\int f(x)\ dx = \int f(\phi(t))\phi'(t)\ dt = G(t) + C = G(\phi'(x)) + C$

(была выполнена подстановка: $x = \phi(t), \phi(t)$ - обратима)

***Пример***

$\int x\cdot(3x - 1)^{20}\ dx \underset{x - 1 = t}{=} \int \frac{t + 1}{3}\cdot t^{20} d (\frac{t + 1}{3}) = \frac{1}{9} \cdot \int (t + 1) \cdot t^{20} dt = \frac{1}{9} \cdot \int (t^{21} + t^{20}) dt = \frac{t^{22}}{22 \cdot 9} + \frac{t^{21}}{21 \cdot 9} + C = \frac{(3x + 1)^{22}}{22 \cdot 9} + \frac{(3x + 1)^{21}}{21 \cdot 9} + C$

## Формула интегрирования по частям

***Формула***

Если $f(x)$ и $g(x)$ - дифф. на $(a; b)$ функции, то
$\int f(x) d g(x) = f(x)\cdot g(x) - \int g(x) d f(x)$

***Доказательство***

$d(f(x)\cdot g(x)) = f'(x) g(x) dx + f(x) g'(x) dx = g(x) d f(x) + f(x) \cdot d g(x)$

$\int d(f \cdot g) = \int gdf + \int fdg$