---
title: Билет №8
description: 
published: true
date: 2024-02-25T14:16:36.480Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2024-02-11T21:25:36.581Z
---

# Билет №8
#### Определение производной. Производные степенных (для натурального показателя), тригонометрических функций. Правила подсчета производных.

## Определение производной

Производная функции $f$ в точке $x_0$ - это предел
$$
\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f}{\Delta x} = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = f'(x_0)
$$

## Производная степенной функции

${\forall x \in \R \, \forall n \in \mathbb{N}: \, (x^n)' = n x^{n - 1}}$

***Доказательство***

$$\underset{x \to x_0}{\lim} \frac{x^n - {x_0}^n}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{(x - x_0) \sum_{k = 0}^{n - 1} x^{n - 1 - k} {x_0}^{k}}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \sum_{k = 0}^{n - 1} x^{n - 1 - k} {x_0}^{k} = n x_0^{n - 1}$$

## Производная трогонометрической функции

***Формула***

$\forall x \in \R: \, (\sin x)' = \cos x$

***Доказательство***

$$
\underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\sin x - \sin x_0}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{2 \sin (\frac{x - x_0}{2}) \cos(\frac{x + x_0}{2})}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \cos(\frac{x + x_0}{2}) = \cos x_0
$$

***Формула***

$\forall x \in \R: \, (\cos x)' = - \sin x$

***Доказательство***

$$
\underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\cos x - \cos x_0}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{-2 \sin (\frac{x - x_0}{2}) \sin(\frac{x + x_0}{2})}{x - x_0} = -\underset{x \to x_0}{\lim} \sin(\frac{x + x_0}{2}) = -\sin x_0
$$

***Формула***

${tg'(x) = \frac{1}{\cos^2(x)}}$

***Доказательство***

${tg'(x) = (\frac{\sin(x)}{\cos(x)})' = \frac{\cos(x)\cos(x) + \sin(x)\sin(x)}{\cos^2(x)} = \frac{1}{\cos^2(x)}}$

***Формула***

${ctg'(x) = -\frac{1}{\sin^2(x)}}$

***Доказательство***

${ctg'(x) = (\frac{\cos(x)}{\sin(x)})' = \frac{-\cos(x)\cos(x) - \sin(x)\sin(x)}{\sin^2(x)} = - \frac{1}{\sin^2(x)}}$

## Правила подсчета производных

Если $\exists f'(x), \exists g'(x), \alpha \in \R, \beta \in \R$, то

1) $(\alpha f(x) + \beta g(x))' = \alpha f'(x) + \beta g'(x)$
2) $(f(x) \cdot g(x))' = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)$
3) ${g(x) \ne 0 \implies \left(\frac{f(x)}{g(x)}\right)' = \frac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g^2(x)}}$

***Доказательство***

1) 

$(\alpha f(x_0) + \beta g(x_0))' = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\alpha f(x) + \beta g(x) - \alpha f(x_0) - \beta g(x_0)}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\alpha f(x) - \alpha f(x_0)}{x - x0} + \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\beta g(x) - \beta g(x_0)}{x - x_0} = \alpha f'(x_0) + \beta g'(x_0)$

2) 

$(f(x_0) \cdot g(x_0))' = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x) g(x) - f(x_0) g(x_0)}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x) g(x) - f(x_0) g(x)}{x - x_0} + \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x_0) g(x) - f(x_0) g(x_0)}{x - x_0} = f'(x_0) g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$

3) 
${(\frac{f(x_0)}{g(x_0)})' = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{\frac{f(x)}{g(x)} - \frac{f(x_0)}{g(x_0)}}{x - x_0} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x)g(x_0) - f(x_0)g(x)}{(x - x_0)g(x)g(x_0)} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x)g(x_0) - f(x_0)g(x_0)}{(x - x_0)g(x)g(x_0)} - \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f(x_0)g(x) - f(x_0)g(x_0)}{(x - x_0)g(x)g(x_0)} =}$
${= \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f'(x_0)g(x_0)}{g(x)g(x_0)} - \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{g'(x_0)f(x_0)}{g(x)g(x_0)} = \underset{x \to x_0}{\lim} \frac{f'(x_0)g(x_0) - g'(x_0)f(x_0)}{g(x)g(x_0)} = \frac{f'(x_0)g(x_0) - g'(x_0)f(x_0)}{g^2(x_0)}}$