---
title: Билет №15
description: 
published: true
date: 2023-11-18T20:20:11.259Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2023-11-13T21:37:09.548Z
---

# Билет №15

## Асимптоты и их вычисление.

### Вертикальные асимпоты

***Определение.***
Прямая $x = a$ называется вертикальной асимптотой для графика функции $y = f(x)$, если $\underset{x \to a^+}{\lim} f(x) = \pm \infty$ и/или $\underset{x \to a^-}{\lim} f(x) = \pm \infty$.

***Пример:***
$y = \frac{x - 2}{x + 1}$
$\underset{x \to -1^+}{\lim} \frac{x-2}{x + 1} = \underset{x \to -1^+}{\lim} (x - 2)\cdot(\frac{1}{x + 1}) = 1 \cdot \infty = -\infty$
Аналогично $\underset{x \to -1^-}{\lim} \frac{x-2}{x + 1} = +\infty$

### Горизонтальная ассимптота

***Определение.***
Прямая $y = b$ называется горизонтальной асимптотой для графика функции $y = f(x)$ на $+\infty$, если $\underset{x \to +\infty}{\lim} f(x) = b$

Для $-\infty$ определение звучит аналогично.

***Пример:***
$y = arctg(x)$
$y = \frac{\pi}{2}$ - горизонтальная асимптота при $x \to +\infty$
$y = -\frac{\pi}{2}$ - горизонтальная асимптота при $x \to -\infty$

### Наклонная асимптота

***Определение.***
Прямая $y = kx + b$ называется наклонной асимптотой к графику функции $y = f(x)$ при $x \to +\infty$, если $\underset{x \to +\infty}{\lim} (f(x) - (kx + b)) = 0$

Для $-\infty$ определение звучит аналогично.

***Теорема.***
Прямая $y = kx + b$ - наклонная асимптота к графику функции $y = f(x)$ при $x \to +\infty$ тогда и только тогда, когда
$$
\begin{cases}
k = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{f(x)}{x} \\
b = \underset{x \to +\infty}{\lim} (f(x) - kx)
\end{cases}
$$

***Доказательство.***
1) $\Rightarrow$
По определению: 
$\underset{x \to +\infty}{\lim} (f(x) - kx - b) = 0 \Rightarrow \underset{x \to +\infty}{\lim} (f(x) - kx) = b$

$f(x) - kx - b$ - б.м. при $x \to +\infty$
$\frac{f(x)}{x} - k = \frac{b}{x} + \frac{б.м.}{x}$

Таким образом $(\frac{f(x)}{x} - k)$ - б.м.
$\underset{x \to +\infty}{\lim} (\frac{f(x)}{x} - k) = 0 \Rightarrow \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{f(x)}{x} = k$

2) $\Leftarrow$

$b = \underset{x \to +\inf}{\lim} (f(x) - kx) \Rightarrow \underset{x \to +\infty}{\lim} (f(x) - (kx + b)) = 0$



***Пример.***
$y = \sqrt{x^2 + 4}$

$\forall{x_0 \in \R} \exists{\underset{x \to x_0}{\lim} f(x) < \infty} \Rightarrow$ вертикальной асимптоты нету.

$\underset{x \to \pm\infty}{\lim} f(x) = +\infty \Rightarrow$ горизонтальной асимптоты нету.

1) $x \to +\infty$
$k = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{\sqrt(x^2 + 4)}{x} = \sqrt{1 + \frac{4}{x^2}} = 1$
$b = \underset{x \to +\infty}{\lim} \sqrt{x^2 + 4} - x = \underset{x \to +\infty}{\lim} \frac{x^2 + 4 - x^2}{\sqrt{x^2 + 4 + x}} = 0$

2) $x \to -\infty$
$k = \underset{x \to -\infty}{\lim} \frac{\sqrt(x^2 + 4)}{x} = -\sqrt{1 + \frac{4}{x^2}} = -1$
$b = \underset{x \to -\infty}{\lim} \sqrt{x^2 + 4} - x = \underset{x \to -\infty}{\lim} \frac{x^2 + 4 - x^2}{\sqrt{x^2 + 4 + x}} = 0$

Вывод:
* $y = x$ - наклонная асимптота при $x \to +\infty$
* $y = -x$ - наклонная асимптота при $x \to -\infty$
 
