---
title: Билет №9
description: 
published: true
date: 2023-11-23T21:09:35.531Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2023-11-18T20:18:32.820Z
---

# Билет №9

## Функция (в билете нету, но знать надо)
***Определение***
Функцией, отображающей множество $X$ в множество $Y$ называется множество пар вида ${(x; y)}$, где $x \in X, y \in Y$ такое, что каждый элемент из $X$ встречается лишь однажды.

***Определение***
Графиком функции называется такое множество точек на координатной плоскости, что их координаты - это пара функций.

***Определение***
Графиком уравнения называется такое множество точек на координатной плоскости, что их координаты $(x; y)$ являются решением уравнения.

***Определение***
$X$ называется областью опредения функции. Обозначается $D_f$.
Множеством значений функции называется множество вторых элементов пар функции. Обозначается $E_f$.
Замечание: $Y$ - не всегда является $E_f$!

***Определение***
Функция называется сюрьективной, если $E_f = Y$.

***Определение***
Если $\forall{y \in E_f}\ \exists!{x \in X} : y = f(x)$, то $f(x)$ называется инъекцией.

***Определение***
Если функция является инъективной и сюрьективной, то она называется биективной.

## Вопрос обратной функции (нету в билетах, но знать надо)

***Определение***
Функция $y = {f}^{-1}(x)$ называется обратной к $y = f(x)$, если множество ее пар есть симметрия множества пар $y = f(x)$.

Вывод: обращать можно только инъекции.

Замечание: $f(f^{-1}(x)) = f^{-1}(f(x)) = x$

***Примеры***
<будут позже>

## Число $e$. 

<не смог найти ничего большего>

$f(x) = e^x, f^{-1}(x) = \ln{x}$
$f(x) = a^x, f^{-1}(x) = \log_a{x}$

## Постоянная Эйлера.

$\sigma_n = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + ... +  \frac{1}{n} - \ln{x}$
$\exists{\underset{x \to \infty}{\lim{\sigma_n}}} = \sigma$ - постоянная Эйлера

$\underset{n \to \infty}{\lim{(1 + \frac{1}{2} + ... + \frac{1}{n})}} = +\infty$ - гармонический ряд

***Доказательство существования***
1) $\sigma_n$ - убывает
$\sigma_{n + 1} - \sigma_n = \frac{1}{n + 1} + \ln{n} - \ln(n + 1) = \frac{1}{n + 1} - \ln{n + 1}{n} = \frac{1}{n + 1} - \ln(1 + \frac{1}{n}) = \frac{1}{n + 1}(1 - (n + 1)\ln(1 + \frac{1}{n})) = \frac{1}{n + 1}(1 - \ln(1 + \frac{1}{n})^{n + 1})$

$b_n = (1 + \frac{1}{n})^{n + 1} \underset{n \to \infty}{\to} e$
Докажем, что $b_n$ - убывает

$$\frac{b_n}{b_{n + 1}} = \frac{(1 + \frac{1}{n}) ^ {n + 1}}{(1 + \frac{1}{n + 1}) ^ {n + 2}} = (\frac{(n + 1)^2}{n(n + 1)}) ^ {n + 1}\cdot(\frac{n + 1}{n + 2})=$$
$$= (1 + \frac{1}{n^2 + 2n}) ^ {n + 1}\cdot{\frac{n + 1}{n + 2}} > (1 + \frac{n + 1}{n ^ 2 + 2n})(\frac{n + 1}{n + 2}) = $$
$$= \frac{(n + 1)(n^2 + 3n + 1)}{n ^ 3 + 4n^2 + 4n} = \frac{n^3 + 4n^2 + 4n + 1}{n^3 + 4n^2 + 4n} > 1$$

Таким образом $b_n > b_{n+1}$.

$\sigma_{n + 1} - \sigma_n = \frac{1}{n + 1}(1 - \ln{b_n})$
$b_n \text{ убывает к } e \Rightarrow b_n > e$ 
$\ln{b_n} > \ln{e} = 1 \Rightarrow 1 - \ln{b} < 0 \Rightarrow \sigma_n$ - убывающая

2) $\sigma_n$ - ограничена снизу

$a_n < e \Rightarrow (1 + \frac{1}{n}) ^ n < e \Rightarrow \ln(1 + \frac{1}{n})^n < 1 \Rightarrow \ln(1 + \frac{1}{n}) < \frac{1}{n}$
Таким образом $\ln(1 + x) \leq x$

$\sigma_n = 1 + \frac{1}{2} + ... + \frac{1}{n} - \ln{n} > ln{\frac{2}{1}} + \ln{\frac{3}{2}} + \ln{\frac{4}{3}} + ... + \ln{\frac{n + 1}{n}} - \ln{n} = \ln{2} - \ln{1} + \ln{3} - \ln{2} + ... + \ln(n+1) - \ln{n} = \ln{\frac{n + 1}{n}} > \ln{1} = 0$

Таким образом $\sigma_n$ ограничена $0$ снизу.

Т.о. по теореме Вейерштрасса $\exists{\underset{n \to \infty}{\lim{\sigma_n}}}$.






























